\documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2}    % frente e verso
%\documentclass[12pt,oneside,a4paper]{abntex2}            % apenas frente
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% PACOTES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes fundamentais

\usepackage{cmap}           % Mapeamento de caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}        % Usa fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}    % Seleção de codificação de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc} % Codificação do arquivo (conversão automática dos acentos)
\usepackage[brazil]{babel}  % Idioma para hifenização e tradução de vários elementos
\usepackage{makeidx}        % Criação de índice
\usepackage{hyperref}       % Formatação do índice
\usepackage{lastpage}       % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}    % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}  % Controle das cores (com nomes)
\usepackage{graphicx}       % Inclusão de gráficos
\usepackage{booktabs}       % Formatação de tabelas
%\usepackage{color}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para citações
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref} % Páginas com as citações na bibliografia
\usepackage[alf]{abntex2cite} % Citações padrão ABNT (alfanumérico)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Pacotes opcionais
\usepackage{nomencl}        % Para criar uma lista de símbolos
\usepackage{acro}           % Para usar acrônimos e abreviaturas
\usepackage{tikz}           % Para fazer figuras, diagramas e gráficos integrados e elegantes
\usepackage{pgfplots}       % Usa o pacote tikz para fazer gráficos muito melhores que os do Excel
\usepackage{pgfplotstable}  % Para gerar tabelas automaticamente a partir de arquivos com dados
\usepackage{filecontents}   % Para colocar o conteúdo de um arquivo dentro de um arquivo tex
\usepackage{todonotes}      % Para criar anotações durante o desenvolvimento do texto
\usepackage{multirow}       % Permite fazer tabelas com múltiplas linhas
\usepackage{pdfpages}        % Para incluir a folha de aprovação assinada em PDF
\usepackage{fancyvrb}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de pacotes
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
    \ifcase #1 %
        Nenhuma citação no texto.%
    \or
        Citado na página #2.%
    \else
        Citado #1 vezes nas páginas #2.%
    \fi}%
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Configurações de aparência do PDF final
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% \definecolor{webgreen}{rgb}{0,.5,0}
% Metainformações do PDF e cores dos links
\hypersetup{
  portuguese,
  %backref=true,
  %pagebackref=true,
  %bookmarks=true,             % show bookmarks bar?
  %bookmarksnumbered=true,
  bookmarksdepth=4,
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfkeywords={UNIPAMPA}{Computação}{UNIPAMPA}{abntex}{TCC},
  %pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},     % producer of the document
  pdfcreator={\@author},
  colorlinks=true,           % false: boxed links; true: colored links
  linkcolor=blue,            % color of internal links
  citecolor=blue,            % color of links to bibliography
  filecolor=magenta,         % color of file links
  urlcolor=blue
}
%   linktocpage,
%   colorlinks,
%   citecolor=webgreen,
%   urlcolor=Maroon,
%   linkcolor=RoyalBlue,
%   filecolor=black,
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% O tamanho do parágrafo é dado por
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro
\setlength{\parskip}{0.2cm} % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas
%\OnehalfSpacing       % espaçamento um e meio (padrão);
%\DoubleSpacing        % espaçamento duplo
%\SingleSpacing        % espaçamento simples
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote de acrônimos
\acsetup{hyperref=true,index=true} %first-style=short}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para o pacote tikz, pgfplots e pgfplotstable
\usetikzlibrary{arrows,chains,matrix,positioning,decorations.pathreplacing,calc}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Para poder usar subfiguras e subtabelas
\newsubfloat{figure}
\newsubfloat{table}
\providecommand*{\subfigureautorefname}{\figureautorefname}
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++


% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
%\titlehead{\centering\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}}
\titulo{Manual de Operação do Módulo Faturamento}
%\titulo{\includegraphics[scale=0.2]{logo_capa}\\ Manual de Operação do Módulo Financeiro}
\autor{Filipe Santos Araujo}
%\local{Belo Horizonte/MG}
\data{\today}
%\instituicao{P2P IT Services}
%\tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso~} % Para TCC II


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Compila o indice
\makeindex
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% Para funcionar, o seguinte comando deve ser executado:
% makeindex ARQUIVO_PRINCIPAL.nlo -s nomencl.ist -o ARQUIVO_PRINCIPAL.nls
\makenomenclature
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Abreviaturas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{fig}{
  short = Fig.,
  long  = Figura,
  class = abreviaturas
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Acrônimos/Siglas (definido pelo parâmetro 'class')
\DeclareAcronym{tcc}{
  short = TCC,
  long  = Trabalho de Conclusão de Curso,
  long-plural-form = Trabalhos de Conclusão de Curso,
  class = acronimos
}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Nomenclaturas/Símbolos
\nomenclature{$A_i$}{Área do $i^{esimo}$ componente}
\nomenclature{456}{Isto é um número}
\nomenclature{123}{Isto é outro número}
\nomenclature{$n$}{Tamanho da entrada}
\nomenclature{$V$}{Vetor de elementos}
\nomenclature{$\mathcal{T}$}{Conjunto de trabalhos de TCC}


% *************************************************************************************************

%% ESTRUTURA DO CABEÇALHO
%\makeevenhead{style}{left}{center}{right}
%\makeoddhead{style}{left}{center}{right}

%\makeevenfoot{style}{left}{center}{right}
%\makeoddfoot{style}{left}{center}{right}

\makeevenhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.65]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.75]{acol_logo}}
\makeoddhead{abntheadings}{\includegraphics[scale=0.65]{p2p_logo}}{}{\includegraphics[scale=0.75]{acol_logo}}

\makeevenfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}
\makeoddfoot{abntheadings}{}{\ABNTEXfontereduzida\thepage}{}

\begin{document}

% *************************************************************************************************

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% \pretextual

% -----------------------------------------------
% Capa [OBRIGATÓRIO]
% -----------------------------------------------
%\imprimircapa
\includepdf{capa.pdf}

%\begin{titlingpage}
%	\includegraphics[scale=0.1]{logo_capa}
	
	%\centering
		
%\end{titlingpage}


% -----------------------------------------------
% Sumário
% -----------------------------------------------
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% -----------------------------------------------

\begin{comment}
  %cutter={M1234x}, % INFORMAÇÃO QUE VAI NA FICHA CATALOGRÁFICA
  %cdu={100.0*01.10},  % Define o identificador CDU do documento, fornecido pela Secretaria do Curso (verificar se é necessário).
  keywords={Modelo de texto, UNIPAMPA, Latex}, % Define as palavras-chave que deverão constar na Ficha Catalográfica, separadas por vírgulas.
  firstcommitteemember={Nome membro da banca 1\\ UNIPAMPA},
  secondcommitteemember={Nome membro da banca 2\\ Instituição},
\end{comment}

% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% +++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.
\textual

%==============================================================================
\chapter{Conhecendo o Módulo Faturamento}\label{faturamento}
%==============================================================================

O módulo do faturamento pode ser definido como a receita bruta decorrente da venda de mercadorias, de mercadorias e serviços e de serviços de qualquer natureza. Sendo assim, esse módulo reúne uma série de ações que disparam informações de forma integrada, como:

\begin{itemize}
	\item Emissão de documentos de saída;
	\item Geração de receita;
	\item Notas diversas;
	\item Relacionamento com estoque;
	\item Relacionamento com distribuição;
	\item Relacionamento com departamento fiscal;
	\item Alimentação das estatísticas;
	\item Emissão de faturas/duplicatas;
	\item Geração de contas a receber;
	\item Controle de orçamentos;
	\item Carteira de pedidos.
\end{itemize}

\section{Estrutura do Faturamento}
O gerenciamento do módulo do Faturamento se dá por meio rotinas como:

\begin{itemize}
	\item Controle de clientes
	\item Controle de vendedores;
	\item Manutenção da carteira de pedidos de venda;
	\item Listagem dos pedidos de vendas;
	\item Liberação automática, considerando crédito e estoque;
	\item Documentos de saída;
	\item Duplicatas;
	\item Controle de reservas;
	\item Controle de comissões;
	\item Etiquetas para embalagens;
	\item Minuta do faturamento;
	\item Reajuste de preço com fórmulas definidas pelo usuário;
	\item Estatísticas flexíveis;
	\item Integração com financeiro;
	\item Implantação de títulos automaticamente na emissão da nota fiscal;
	\item Liberação de crédito;
	\item Controle de comissões;
	\item Integração com Estoque/Custos;
	\item Liberação de estoque;
	\item Baixa no estoque Físico-Financeiro;
	\item Custos dos produtos vendidos e sua rentabilidade;
	\item Integração contábil;
	\item Lançamentos automáticos;
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{sigafat_fluxo_operacional}
	\includegraphics[scale=0.7]{sigafat_cont}
	\label{tela_login1}
\end{figure}

\section{Fluxo Operacional do Faturamento}
O fluxo operacional pode assumir algumas variações em relação ao esquema mostrado nas imagens a seguir, de acordo com a conveniência do usuário com o sistema. O usuário pode, por exemplo, optar pelo cadastramento de informações de forma paralela utilizando a tecla [F3] para fazer o sub-cadastramento em arquivos cuja informação está sendo utilizada.

%==============================================================================
\chapter{Utilizando o Ambiente}\label{ambiente}
%==============================================================================

Aqui serão exibidas as telas iniciais que permitem o acesso ao sistema Protheus, sendo elas as telas de login e de escolha do módulo que se deseja fazer o acesso.


\section{Acessando o Protheus}
O acesso ao sistema Protheus se dá, inicialmente, através do preenchimento dos campos ``Usuário'' e ``Senha'', como pode ser visto nas imagens abaixo.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_login2}
	\label{tela_login1}
\end{figure}


\section{Tela Inicial}

Na parte da esquerda há um menu no qual estão as seguintes opções:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Favoritos:} na opção recentes pode se adicionar funções ao botão ``Favoritos''
	\item \textbf{Recentes:} mostra as últimas 10 opções que acessou no módulo
	\item \textbf{Localizar:} é um buscador, digite a palavra e o sistema mostrará uma busca, está busca será feita em todos os módulos a que o usuário tem acesso.
	\item \textbf{Atualizações:} impute de informações
	\item \textbf{Consultas:} consultas no sistema
	\item \textbf{Relatórios:} relatórios para impressão
	\item \textbf{Miscelânea:} demais funcionalidades do sistema
	\item \textbf{Ajuda:} ajuda do módulo e do sistema
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{menu_inicial}
	\label{tela_login1}
\end{figure}


\section{Trocando de Módulo/Empresa/Filial}
Para os usuários que possuem acesso a mais de um módulo é possível alterá-lo sem ter que sair do sistema. Basta clicar no nome do módulo a esquerda e então escolher o módulo desejado. As imagens a seguir demonstram os procedimentos abordados anteriormente. Logo após, serão apresentados os parâmetros iniciais.

Note que, na parte inferior da tela, temos informações sobre os parâmetros iniciais do sistema.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{trocando_mod_emp_fil}
	\label{trocando_mod_emp_fil}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{trocando_mod_emp_fil2}
	\label{trocando_mod_emp_fil2}
\end{figure}

Para sair do Protheus clique o ``X'' na parte superior, e na tela que se segue clique em ``Finalizar''. O cadeado que aparece na parte inferior direita da tela volta para a tela inicial solicitando usuário e a senha para entrar no sistema. Clicando nesta parte preta central será apresentada a tela inicial do sistema possibilitando a alteração de módulo, empresa, data (conforme permissão de usuário). \textbf{Evite deixar o sistema aberto com a sua senha!}


%==============================================================================
\chapter{Atualizações}\label{atualizacoes}
%==============================================================================

O menu de ``Atualizações'' diz respeito a diversas operações que farão entrada e/ou alteração de dados no sistema Protheus.

\section{Pedidos}
O pedido é uma parte importante para o faturamento da empresa, pois determina as vendas e demanda de produtos e serviços. É uma confirmação da venda e, quando há a necessidade de formalização das necessidades do cliente em relação ao que sua empresa pode lhe oferecer, é o principal instrumento de efetivação deste atendimento.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{menu_pedidos}
	\label{menu_pedidos}
\end{figure}

\subsection{Pedidos de Venda}
Para fazer a inclusão de um pedido de venda, clique em ``Incluir'', escolha a filial e preencha os campos como demonstrado nas imagens a seguir. Atenção para os campos obrigatórios, que são aqueles que possuem ``\textcolor{red}{*}''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_pedido_venda}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_pedido_venda_incluir}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_pedido_venda_incluir2}
	\label{tela_pedido_venda}
\end{figure}

\section{Faturamento}
Para acessar o menu do faturamento, vá ao menu inicial do Protheus como demonstrado na imagem a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{menu_fat}
	\label{menu_fat}
\end{figure}


\subsection{Documento de Saída}
Os documentos de saída são preparados para finalização do processo de expedição das mercadorias e/ou prestação de serviços, ou seja, gera os diferentes documentos, como nota fiscal, complemento de preços, complemento de ICMS, complemento de IPI, devolução de compras e beneficiamento, conforme definido no Pedido de Venda.

Para que seja possível a emissão dos documentos de saída, os pedidos de venda devem estar liberados pelas rotinas de análise de crédito do cliente e pela quantidade disponível em estoque dos produtos vendidos, através da rotina de liberação de estoque. Caso seja informada a quantidade liberada no pedido de venda, o Sistema não verifica o estoque e os pedidos são liberados com base nas quantidades definidas.

É possível gerar o documento de saída, a partir do momento em que os pedidos de venda estão disponíveis pelas análises de crédito e estoque. Ao gerar um documento de saída, o Sistema realiza as seguintes movimentações:

\begin{itemize}
	\item Cálculo das datas de vencimentos com base nas condições de pagamento;
	\item Cálculo dos impostos (IPI, ICMS e suas variações e outros tributos);
	\item Cálculo dos preços unitários e totais, considerando os descontos e os reajustes;
	\item Atualização da carteira de duplicatas, com a implantação dos títulos gerados;
	\item Atualização dos saldos em estoques;
	\item Atualização dos pedidos de venda;
	\item Gravação dos itens no arquivo de Movimentos de Vendas para posterior emissão das estatísticas, registros fiscais, apuração de custos e lançamentos contábeis;
	\item Atualização dos dados financeiros dos clientes;
	\item Cálculo das comissões a partir das informações contidas nos Cadastros de Vendedores e Pedido de Venda;
	\item Contabilização;
	\item Escrituração dos Livros Fiscais.
\end{itemize}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_docsaida_param}
	\label{tela_docsaida_param}
\end{figure}


\subsection{Nfe Sefaz}
Essa rotina tem como objetivo a implantação de um modelo nacional de documento fiscal eletrônico que venha substituir a sistemática atual de emissão do documento fiscal em papel, com validade jurídica garantida pela assinatura digital do remetente, simplificando as obrigações acessórias dos contribuintes e permitindo, ao mesmo tempo, o acompanhamento em tempo real das operações comerciais pelo Fisco.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	%\includegraphics[scale=0.34]{tela_nfesefaz1}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_nfesefaz2}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_nfesefaz3}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_nfesefaz4}
	\label{tela_nfesefaz}
\end{figure}

Para realizar a transmissão de uma nota, uma vez estando na tela do Nfe Sefaz, vá em ``Ações Relacionadas / Transmissão''. Na próxima tela, clique em ``Avançar'', e em seguida preencha os campos da série da nota e o intervalo que abrange as notas que se deseja transmitir. Os passos abordados estão demonstrados nas imagens a seguir:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{tela_transmissao}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_transmissao2}
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_transmissao3}
	\label{transmissao}
\end{figure}

Depois de fazer a transmissão das notas desejadas, vá em ``Monitor'' acessando ``Ações Relacionadas / Monitor / Faixa'' para visualizar o status da(s) nota(s) que foram transmitidas.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{monitor}
	\includegraphics[scale=1.0]{monitor2}
	\includegraphics[scale=1.0]{monitor3}
	\label{monitor}
\end{figure}

É possível visualizar com mais detalhes o status das notas que foram transmitidas atráves a tela de legendas das mesmas. Para fazer o acesso, vá em ``Ações Relacionadas / Legenda'', como indicado nas figuras abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{legenda}
	\label{legenda}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{legenda2}
	\label{legenda2}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Relatórios}\label{relatorios}
%==============================================================================
Para acessar o menu de relatórios, retorne ao menu inicial do sistema como demonstrado na imagem abaixo:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_relatorio}
	\label{menu_relatorio}
\end{figure}


\section{Result. Vendas X Data}
Essa rotina permite a elaboração do relatório gerencial de vendas por data. Depois acessar o menu como mostrado anteriormente, preencha os parâmetros e na tela seguinte configure o modo de impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{result_vendas_data}
	\label{result_vendas_data}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{result_vendas_data2}
	\label{result_vendas_data}
\end{figure}


\section{Result. Vendas X Frete}
Essa rotina permite a elaboração do relatório de conferência de frete. Depois acessar o menu, preencha os parâmetros e na tela seguinte configure o modo de impressão.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{result_vendas_frete}
	\label{result_vendas_frete}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{result_vendas_frete2}
	\label{result_vendas_frete}
\end{figure}


%==============================================================================
\chapter{Miscelânea}
%==============================================================================
Este menu reúne procedimentos de recálculos e reprocessamentos do Protheus. Isso ocorre quando há alterações nas informações, importação de arquivos, alterações e/ou exclusões com datas retroativas ou inconsistência de dados, no que se referir a somatórias, saldos, etc.


\section{Ajuste de Custo}
Essa rotina é responsável pelo ajuste dos custos finais para geração do relatório de Demonstração do Resultado do Exercício (DRE). Para acessar:

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{menu_ajustecusto}
	\label{menu_ajustecusto}
\end{figure}

Estando na tela do Ajuste de Custo, clique em ``Incluir''.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_ajustecusto}
	\label{tela_ajustecusto}
\end{figure}

Na tela seguinte, escolha a filial e então procure pelo campo ``Centro Ajust.'' descendo a barra de rolagem até o final. Atenção para o preenchimento dos campos obrigatórios.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{tela_ajustecusto2}
	\label{tela_ajustecusto}
\end{figure}

\end{document}